民主派司法覆核《禁蒙面法》成功 高院裁定《緊急法》違憲

民主派司法覆核《禁蒙面法》成功 高院裁定《緊急法》違憲

2019/11/18

24 名民主派立法會議員及社民連梁國雄，早前分別入禀高等法院申請司法覆核，挑戰政府引用《緊急法》訂立《禁蒙面法》，高院法院今午頒佈裁決，裁定《緊急條例》就其賦權行政長官同行政會議，在任何危害公共安全的情況時訂立規例，並不符合《基本法》規定。

法官又裁定，《禁蒙面規例》對基本權利所施加的限制超乎合理所需，並不符合相稱性驗證標準。法庭將進一步聆訊讓與訟雙方就有關恰當濟助及訟費作陳詞。

兩宗司法覆核案早前於高等法院合併審理，司法機構罕有地安排兩名法官周家明及林雲浩共同審理。代表申請人的名譽資深大律師陳文敏指，特首引用《緊急法》訂立《禁蒙面法》而不受任何制衡，但根據《香港人權法案條例》，當局須正式宣佈緊急狀態，才可採取措施，限制人權法案所賦予的權利和自由，質疑《禁蒙面法》涵蓋範圍過廣。